**3531. – Gladiolus byzantinus** Mill. – Plante vivace de 50-80 cm, glabre, à bulbe globuleux ; tunique à fibres grêles, parallèles, serrées ; tige robuste, à 3 4 feuilles larges ; grappe distique, subunilatérale, à 8-15 fleurs grandes ; spathes inférieures égalant presque ou dépassant la fleur ; périanthe à 3 divisions supérieures rapprochées et contiguës, presque égales, les latérales ovales-rhomboïdales ; //anthères presque aussi longues que le filet, à oreillettes divergentes ; //stigmates atténués presque dès la base ; capsule oblongue-obovale, déprimée au sommet ; graines comprimées-ailées.
Lieux cultivés et incultes du littoral méditerr. : Hérault, Var ; Corse. – Région méditerr. = Avril-mai.